【封面●動畫】54億政府跪低迪士尼鬆綁 愛國家族大贏家

2017年05月10日
「我唔忍心我哋香港小朋友無咗迪士尼！」建制派議員蔣麗芸七情上面說。上週一班建制派議員做了一個聲稱是「痛苦的決定」，最終54.5億元注資擴建香港迪士尼樂園獲立法會通過。不過，最開心的並非一班小朋友，而是在愉景灣及坪洲有大量土地的發展商香港興業（480）。

早在九九年，當年，政府邀請迪士尼進駐香港，簽下一份不平等條約，其中一條是「鎖死」樂園周邊環境的高度及用途限制。基於迪士尼的重要特色，就是不讓園外的人望見園內的童話天地，而園內的人又不能看到外面的真實世界，以保持夢幻的氣氛。

當時已發展的項目將不受影響，但對於新發展及重建項目，政府不可批出超越高度限制的項目。而政府在當時草擬坪洲及愉景灣分區計劃大綱草圖時，便需要執行此契約。這道緊箍咒凍結了香港興業旗下的農地。迪士尼與政府的契約亦同時規定，不能在園址南面進行填海。

此條款揭露了政府與迪士尼談判第二期擴建時要「揸頸就命」。政府正如火如荼地推行2030+的東大嶼山都會大計，包括計劃於欣澳填海之外，亦在坪洲對外的無人小島「交椅洲」填海，興建人工島等。迪士尼與政府當年的契約，正正限制了此地帶的發展。一四年，發展局旗下的大嶼山發展諮詢委員會第一次會議一份討論文件中，載有一份地圖，已指出迪士尼契約的高度限制將是大嶼山發展時需要考慮的問題。不過在政府過去一年積極與迪士尼商討擴建，在磋商期間，政府向迪士尼提出附近土地發展限制的問題，最終獲迪士尼原則上同意放寬對香港迪士尼鄰近政府土地的高度限制。問題是細節如何尚未有具體定案，政府會繼續與迪士尼公司商討這方面的細節。

去年獲政府委任香港國際主題樂園獨立非執董的香港興業主席查懋聲，亦已暗中起動。個多月前，旗下公司開始收回位於坪洲一幅被棄置四十年的農地。翻查文件，香港興業希望把坪洲打造成猶如法國小區港口，成為一個旅遊項目。另一方面，亦已向城規申請改建愉景灣的住宅用地，涉資過百億元。

現時，香港興業於愉景灣的可發展住宅土地幾乎已用盡，據報導香港興業為此曾向規劃署提出提高愉景灣的發展密度，包括將愉景灣整體的發展密度按現時分區計劃大綱圖提升五成，這個涉及以百億元計的收益大計，更被揭由梁振英親自指示規劃署跟進。不過正是因政府與迪士尼樂園的契約，被政府部門指難度甚高，最終闖關失敗；直至去年，香港興業變陣，改為向城規會提出，將現時仍是空置地皮，規劃用途上只准作員工宿舍用途的6f區，和員工宿舍、儲存庫及加油站等用途的10b區土地，申請改劃為住宅用地，總面積達七十五萬多平方呎，共建一千六百個單位。

愉景灣區議員容詠嫦表示很多居民都向她表示反對，「分區大綱圖規定成個愉景灣最多住二萬五千人，而家都已經有萬八人，呢區嘅居民都唔想呢度住咁多人囉。」城規會議本來於今年四月審議申請，但香港興業卻再次向城規會提出延期。現時，迪士尼周邊發展緊箍咒已解除，香港興業捲土重來之時，已少了一個障礙。